<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="FR_3R_5L_1889-11-26_p0175">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="fr"/>
        <title type="main" xml:lang="en"/>
        <title type="sub" xml:lang="fr"/>
        <title type="sub" xml:lang="en"/>
        <meeting n="E1" ana="#parla.lower&#10;#parla.session">Session extraordinaire de 1889</meeting>
        <meeting n="5L" ana="#parla.lower&#10;#parla.legislature">5e législature</meeting>
        <meeting n=" 10" ana="#parla.lower&#10;#parla.sitting"> 10e séance</meeting>
        <respStmt>
          <persName>
            <forename>Brunel</forename>
            <surname>TCHEKELI</surname>
            <ptr type="id-hal" target="Brunel TCHEKELI"/>
          </persName>
          <resp xml:lang="fr">Transformation du JSON en XML-TEI et ajout automatique des balises TEI par des scripts Python</resp>
          <resp xml:lang="en">Transformation from JSON to XML-TEI and automatic addition of TEI tags by Python scripts</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>
            <forename>Marie</forename>
            <surname>PUREN</surname>
            <ptr type="id-hal" target="Marie PUREN"/>
            <ptr type="orcid" target="0000-0001-5452-3913"/>
          </persName>
          <resp xml:lang="fr">TEI Header</resp>
          <resp xml:lang="en">TEI Header</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>
            <forename>Pierre</forename>
            <surname>VERNUS</surname>
            <ptr type="id-hal" target="Pierre VERNUS"/>
          </persName>
        </respStmt>
        <funder>
          <orgName xml:lang="fr">Bibliothèque nationale de France</orgName>
          <orgName xml:lang="en">National Library of France</orgName>
        </funder>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure quantity="counts" xml:lang="fr">pages</measure>
        <measure quantity="counts" xml:lang="en">pages</measure>
        <measure quantity="counts" xml:lang="sl">énoncés</measure>
        <measure quantity="counts" xml:lang="en">utterances</measure>
        <measure quantity="counts" xml:lang="sl">mots</measure>
        <measure quantity="counts" xml:lang="en">words</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>AGODA</publisher>
        <authority>Bnf Datalab</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2023-05-11"/>
        <meeting n="E1" ana="#parla.lower&#10;#parla.session">Session extraordinaire de 1889.</meeting>
        <meeting n="5                                                    L" ana="#parla.lower&#10;#parla.legislature">5° législature. </meeting>
        <meeting n=" 10" ana="#parla.lower&#10;#parla.sitting">COMPTE RENDU IN EXTENSO. — 10° SÉANCE</meeting>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>A définir</title>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="fr"> </publisher>
            <publisher xml:lang="en"> </publisher>
            <pubPlace>
              <location>
                <country key="FR"/>
                <settlement type="city"> </settlement>
              </location>
            </pubPlace>
            <distributor facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k477552f/f1">Source gallica.bnf.fr / Bibliothèque nationale de France</distributor>
            <availability>
              <licence target="https://gallica.bnf.fr/edit/und/conditions-dutilisation-des-contenus-de-gallica" xml:lang="fr">
                <p>Les contenus accessibles sur le site Gallica sont pour la plupart des reproductions numériques d'œuvres tombées dans le domaine public provenant des collections de la BnF.</p>
                <p>Ces contenus sont considérés, en vertu du code des relations entre le public et l’administration, comme étant des informations publiques et leur réutilisation s'inscrit dans le cadre des dispositions prévues aux articles L. 321-1 à L. 327-1 de ce code.</p>
              </licence>
            </availability>
            <date when="1889-11-27">27 Novembre 1889</date>
          </publicationStmt>
          <seriesStmt>
            <title>Journal Officiel de la République française</title>
            <biblScope>Débats parlementaires</biblScope>
            <biblScope>Chambre des députés</biblScope>
            <idno type="ISSN">1270-5942</idno>
          </seriesStmt>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projetDesc>
        <p xml:lang="fr"><ref target="https://www.bnf.fr/fr/les-projets-de-recherche#bnf-agoda">AGODA </ref>est un projet qui a pour objectif de rendre disponible au format XML-TEI les textes de débats parlementaires à la Chambre des députés au cours de la Troisième République, suivant l'<ref target="https://github.com/mpuren/agoda/blob/ODD/documentation/agoda_odd.xml">ODD </ref>défini pour le projet à partir des <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">recommandations produites par Parla-CLARIN. </ref> Dans une optique de preuve de concept, la phase 1 du projet AGODA se concentre plus particulièrement
        sur la 5ème législature (1889-1893). Les textes encodés sont d'abord extraits des documents numérisés disponibles sur <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb328020951/date.item">Gallica,</ref> la bibliothèque numérique de la Biliothèque nationale de France, puis ils sont convertis 
        en XML-TEI au moyen de scripts Python.</p>
        <p xml:lang="en"><ref target="https://www.bnf.fr/fr/les-projets-de-recherche#bnf-agoda">AGODA </ref>is a project that aims to make available in XML-TEI format the texts of parliamentary debates in the
        Chamber of Deputies during the Third Republic, following the<ref target="https://github.com/mpuren/agoda/blob/ODD/documentation/agoda_odd.xml">ODD </ref> defined for the project from the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin"> Parla-CLARIN recommendations </ref> From a proof-of-concept perspective, phase 1 of the AGODA project focuses more specifically on the
        5th legislature (1889-1893). The encoded texts are first extracted from the digitised documents available on <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb328020951/date.item">Gallica,</ref>  the digital library of the Biliothèque nationale de France, then they are converted into
        XML-TEI using Python scripts.</p>
      </projetDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
      </langUsage>
      <settingDesc>
        <setting>
          <name type=""/>
          <name type=""/>
          <name type=""/>
          <date when="1889-11-27">27 Novembre 1889</date>
        </setting>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="175"/>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <list>
            <item>Procès-verbal : MM. Paul Déroulède, Georges
Laguerre, Briens, Bizouard-Bert, Vernière.</item>
            <item>Excuses et demandes de congé.</item>
            <item>Communication d'une lettre de M. le ministre
des finances relative à la nomination d'un
membre de la commission de contrôle de la
circulation monétaire.</item>
            <item>Rapports d'élections par MM. Reybert, le comte
Le Gonidec de Traissan, Delaunay.</item>
            <item>Discussion des conclusions du rapport du 7e bu-
reau sur l'élection de M. Dillon dans la 1re cir-
conscription de l'arrondissement de Lorient
(Morbihan). — Demande d'ajournement : MM.
Georges Laguerre, le comte Lemercier, rap-
porteur. Rejet. = Discussion : MM. Cuneo
d'Ornano, le comte Lemercier, rapporteur, le
comte de Douville-Maillefeu, Georges Laguerre.
Adoption, au scrutin, des conclusions du bu-
reau et annulation de l'élection.</item>
            <item>Discussion des conclusions du rapport du 10e
bureau sur l'élection de M. Arnault dans la 2e
circonscription de Montauban (Tarn-et-Ga-
ronne) : MM. Leygues, Arnault. — Demande,
par M. Leygues, d'invalidation de l'élection.
Adoption au scrutin.</item>
            <item>Dépôt, par M. de Soland et plusieurs de ses col-
lègues, d'une proposition de loi ayant pour
objet de frapper d'un droit de douane, à leur
entrée en France, les chanvres bruts ou pré-
parés provenant de l'étranger.</item>
            <item>Dépôt, par M. le marquis de La Ferronnays et
plusieurs de ses collègues, d'une proposition
de résolution tendant à la nomination d'une
commission de onze membres à l'effet de
reviser, s'il y a lieu, le régime légal et admi-
nistratif en vigueur pour la protection du vi-
gnoble français contre le phylloxera.</item>
            <item>Congés.</item>
          </list>
          <head>SOMMAIRE</head>
          <u>
            <seg>M. Henri Lavertujon, l'un des secrétaires,
donne lecture du procès-verbal de la séance
d'hier.</seg>
            <seg>M. Paul Déroulede. Je demande la pa-
role.</seg>
            <seg>M. le président. Vous avez la parole.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Paul Déroulède. Messieurs, j'ai de-
mandé la parole pour faire une rectification
au procès-verbal et pour m'expliquer au
sujet du rappel à l'ordre qui m'a été infligé.</seg>
            <seg>Voix au centre. Ce n'est pas une rectifica-
tion.</seg>
            <seg>M. Gustave Rivet. La tolérance pour
toutes les ignominies qui ont été commises
pendant la période électorale.</seg>
            <seg>Un membre au centre. Vous avez été la
majorité hier!</seg>
            <seg>M. Paul Déroulède. ...nous ne sommes,
nous, qu'une minorité, et ce langage n'au-
rait eu aucun sens dans la bouche d'aucun
de nous.</seg>
            <seg>M. César Duval. Mais rien ne vous auto-
rise à insulter la majorité !</seg>
            <seg>M. le président. Monsieur Déroulède, il
faudrait vous renfermer dans les limites
d'une rectification au procès-verbal. Vous
pouvez dire en quoi vous le trouvez inexact,
Mais rien de plus.</seg>
            <seg>M. Jules Maigne. C'est pour cela que
vous êtes le représentant de la dictature.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Laguerre. Le Journal officiel me
porte comme m'étant abstenu dans le vote
sur la validation de l'élection de M. de
La Martinière ; je déclare que j'étais à ma
place et que j'ai déposé moi-même mon
bulletin de vote en faveur de la validation.
Je m'étonne de cette erreur, et je la re-
grette.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Je fais la même observation pour mon
ami M. Martineau, qui a émis le même vote
et qui est porté comme s'étant abstenu.</seg>
            <seg>M. Briens. Messieurs, lorsque M. d'Es-
tourmel m'a interrompu pour demander
quel était l'auteur de l'article que j'ai cité,
on prête les paroles que j'ai prononcées à
M. le rapporteur, tandis que c'est moi seul
qui ai répondu à M. d'Estourmel. Je de-
mande que la rectification soit faite au
procès-verbal.</seg>
            <seg>M. Bizouard-Bert. Nous avons été rete-
nus très tard dans nos bureaux pendant la
séance d'hier; si j'avais été présent à la
première partie de la séance, je déclare que
j'aurais voté « pour » la proposition de
M. Ferroul et pour celle de M. Maxime Le-
comte, et cela dans un sentiment d'huma-
nité.</seg>
            <seg>M. le président. Il n'y a pas d'autres
observations?...</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. M. Le Cour s'excuse de
ne pouvoir assister à la séance de ce
jour.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Les demandes seront renvoyées à la com-
mission des congés.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. Jai reçu de M. le minis-
tre des finances la lettre suivante :</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>L'élection sera mise en tête de l'ordre du
jour de samedi.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. L'ordre du jour appelle
la suite de la vérification des pouvoirs.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Reybert a la parole pour donner lec-
ture d'un rapport sur une élection non con-
testée.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Reybert, rapporteur. — Département
de la Corrèze, arrondissement de Tulle, 1re
circonscription.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
      <!--Partie_1-->
      <div type="part" corresp="#pv">
        <head>PRESIDENCE DE M. CHARLES FLOQUET.</head>
      </div>
      <note type="opening" xml:id="ID_1889-11-26_n1">
        <seg type="opening" xml:id="s1">La séance est ouverte à deux heures.</seg>
      </note>
      <!--Partie_2-->
      <div type="part" corresp="#pv">
        <head>EXCUSES ET DEMANDES DE CONGE</head>
      </div>
      <seg>MM. Girodet et Baïhaut s'excusent de ne
pouvoir assister à la séance de ce jour, et
demandent des congés.</seg>
      <!--Partie_3-->
      <div type="part" corresp="#pv">
        <head>COMMUNICATION DU GOUVERNEMENT</head>
      </div>
      <quote>« Paris, 1e 11 novembre 1889.</quote>
      <seg>« Monsieur le président,</seg>
      <seg>«  J'ai l'honneur de vous prier de vouloir
bien proposer à la Chambre des députés
de désigner un de ses membres pour faire
partie, en remplacement de M. Fernand
Faure, de la commission de contrôle de la
circulation monétaire instituée par la loi du
31 juillet 1879.</seg>
      <seg>« Cette commission devant, aux termes
de l'article 5 de la loi précitée, se réunir à
la fin de chaque année, il serait à désirer
que la Chambre procédât à la nomination
dont il s'agit dans l'une de ses premières
séances.</seg>
      <seg>« Agréez, monsieur le président, l'assu-
rance de ma très haute considération,</seg>
      <quote>“ Le ministre des finances,
« Signé : ROUVIER. »</quote>
      <seg>Acte est donné de la communication dont
la Chambre vient d'entendre la lecture. Elle
sera insérée au procès-verbal de la séance
et déposée aux archives.</seg>
      <seg>La Chambre ayant fixé à jeudi lélection
de deux membres de la commission supé-
rieure de la caisse nationale des retraites
pour la vieillesse et celle de deux membres
de la commission de surveillance des Cais-
ses d'amortissement et des dépôts et consi-
gnations, je vous proposerai, messieurs, de
décider que l'élection d'un membre de la
commission de contrôle de la circulation
monétaire aura lieu samedi prochain.</seg>
      <seg>Il n'y a pas d'opposition?...</seg>
      <seg>Les élections du 22 septembre ont donné
les résultats suivants :</seg>
      <seg>Electeurs inscrits, 17,050, dont le quart
est de 4,263.</seg>
      <table>
        <row>
          <cell>Nombre des votants, 12,322.
Bulletins blancs et nuls, à déduire, 133.
Suffrages exprimés, 12,189.</cell>
        </row>
      </table>
      <seg>Ont obtenu<seg>M. Borie a été proclamé député comme
ayant réuni un nombre de voix au moins
égal à la majorité absolue des suffrages</seg></seg>
      <table>
        <row>
          <cell>MM. Borie, député sortant..... 7.508 voix
Vachal, ancien député... 4. 748</cell>
        </row>
      </table>
    <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0176.xml--><body>
      <pb n="175"/>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <list/>
          <u/>
          <u>
            <seg>M. le comte Le Gonidec de Traissan,
rapporteur. — J'ai l'honneur de déposer sur
le bureau de la Chambre le rapport sur l'é-
lection de M. Jaluzot dans l'arrondissement
de Clamecy (Nievre).</seg>
            <seg>M. le président. L'élection devant être
contestée par M. Camille Dreyfus, le rap-
port, conformément à l'usage, sera inséré
au Journal officiel et la discussion inscrite
à la suite de l'ordre du jour.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Delaunay, rapporteur.—J'ai l'honneur
de déposer sur le bureau de la Chambre
le rapport sur les opérations électorales de
la 2e circonscription du 13e arrondissement
de la ville de Paris.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Ce rapport conclut à l'invalldation.</seg>
            <seg>M. le président. Le rapport conclut à
l'invalidation. En conséquence, et confor-
mément à l'usage, il sera inséré au Journa
officiel et la discussion inscrite à la suite
de l'ordre du jour.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. L'ordre du jour appelle
la discussion des conclusions du rapport
du 7e bureau sur l'élection de M. Dillon
dans la 1re circonscription de l'arrondisse-
ment de Lorient (Morbihan).</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Le 7e bureau propose d'annuler les opé-
rations électorales de la 1re circonscription
de Lorient.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Georges Laguerre. Messieurs, j'ai
l'intention de contester les conclusions de
votre 7e bureau, qui demande l'annulation
des opérations électorales de la 1re circon-
s cription de Lorient.</seg>
            <seg>M. le rapporteur. Je demande la pa-
role.</seg>
            <seg>M. le président. La parole est à M. Ie
rapporteur.</seg>
            <seg>M. Clémenceau et plusieurs de ses col-
lègues. Cela ne regarde pas le Gouverne-
ment.
</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
      <pb n="176">176
CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889</pb>
      <seg>M. Borie a déjà fait partie des Assemblées
législatives et satisfait aux conditions d'âge
et de nationalité exigées par la loi.</seg>
      <seg>L'élection de la 2e circonscription de
Tulle a donné lieu à plusieurs protesta-
tions. Le 10 novembre, une lettre de M. Va-
chal, concurrent de M. Borie, annonçait l'ar-
rivée de protestations au nom des comités
de Tulle et d'Argentat. Le 13, une lettre de
M. Trémoulet, rédacteur en chef du Messa-
ger de la Corrèze, priait le 3e bureau de sur-
seoir en attendant une pétition qui, disait-il,
se couvrait de signatures; mais le dossier
se compose seulement de protestations pro-
venant des communes de Hautefage et de
Monceaux, suivies d'une pièce beaucoup
plus considérable qui cite les premières, et
qui les développe.</seg>
      <seg>Cette pièce, rédigée au nom du comité
républicain de Tulle, porte la seule signa-
ture de M. Trémoulet, et cette signature
n'est pas légalisée.</seg>
      <seg>Les faits relevés contre l'élection de M.
Borie visent la corruption, les mensonges,
la calomnie, l'intimidation et l'intervention
du clergé.</seg>
      <seg>M. Borie, ayant été entendu par la sous-
commission, a été invité à s'expliquer sur
chacune de ces accusations.</seg>
      <seg>1° Sur les faits de corruption, la protes-
tation affirme que M. Borie aurait semé l'or
à pleines mains et dépensé des sommes
considérables pour payer des agents élec-
toraux.</seg>
      <seg>A l'appui de cette affirmation, on cite
une déclaration portant les signatures lé-
galisées de deux électeurs de Hautefage
qui ont entendu dire au sieur Maurel, chif-
fonnier, que le sieur Lacroix lui aurait payé
pour 5 fr. de consommations afin de le
décider à voter pour M. Borie ; ils ajou-
tent que le sieur Lacroix était détenteur
d'une certaine somme mise à sa disposition
par le sieur Layotte, lequel aurait reçu
300 fr. pour payer les électeurs. Dans le
même ordre de faits, on cite encore une dé-
claration du maire de Monceaux qui dit
avoir ouï dire qu'un sieur Doumiche aurait
reçu une somme de 100 fr., avec cette res-
triction qu'il s'agit peut-être d'un service
rendu.</seg>
      <seg>Interrogé sur ces faits, M. Borie affirme
qu'il n'a pas de fortune personnelle et qu'il
n'a dépensé qu'une somme peu considéra-
ble pour son élection ; il offre d'en indiquer
la source ; il déclare n'avoir jamais accepté
le concours pécuniaire du comité dit natio-
nal; il nie absolument les distributions
d'argent, et il reconnaît avoir remis au sieur
Doumiche 100 fr. à titre de prêt.</seg>
      <seg>Calomnies et mensonges.— La protestation
signale les violents outrages envers les pou-
voirs publics contenus dans la profession
de foi de M. Borie, qui se terminait par cette
phrase : « Le ministère actuel sera connu
dans l'histoire sous le nom de ministère
des voleurs. » — M. Borie aurait répété les
mêmes outrages dans plusieurs réunions
publiques, et, d'après la déclaration signée
et légalisée de deux électeurs de Monceaux,
il aurait même ajouté contre l'un des mi-
nistres une calomnie si abominable qu'il est
inutile de la rapporter.</seg>
      <seg>M. Borie reconnaît l'exactitude des termes
qu'il a employés dans la rédaction de son
affiche; mais il nie énergiquement l'o-
dieux propos dont il est accusé par les deux
électeurs de Monceaux.</seg>
      <seg>La protestation rappelle ensuite les ar-
ticles des journaux qui patronnaient la can-
didature de M. Borie et qui, entre autres
mensonges, ont répété la grossière impos-
ture d'un impôt de 8 p. 100 qui devait être
établi à dater du 1er janvier 1890.<seg>M. Borie décline la responsabilité des ar-
ticles parus en faveur de sa candidature ;</seg><seg>il ajoute que le plus souvent il ne les lisait
pas et qu'il ignorait même le nouveau
mode d'inscription des recettes au budget
de l'instruction primaire.</seg></seg>
      <seg>Intimidation et propagande boulangiste.—
La protestation explique que M. Borie en-
tretenait les électeurs dans la croyance que
le parti du général Boulanger aurait à la
Chambre une forte majorité ; — il distri-
buait d'avance des places, des bureaux de
tabac et il menaçait les fonctionnaires. On
cite le docteur Lhospital qui aurait menacé
Itonnier de revocation.</seg>
      <seg>M. Borie nie absolument avoir pris ni
pu prendre une attitude menaçante pour
personne; au sujet du cas du docteur Lhos-
pital, il répond que ce dernier est un
vieillard de quatre-vingt-trois ans qui ne
sort jamais de chez lui et qui est incapable
d'avoir tenu le propos qu'on lui prête.</seg>
      <seg>Dans le même ordre d'idées, on rapporte
que M. Borie distribuait lui-même aux
femmes des foulards de soie portant l'image
du général Boulanger. Questionné particu-
lièrement sur ce point qui paraît intéres-
sant non à cause des images, mais à raison
des foulards qui pourraient être considérés
comme des moyens de corruption, M. Borie
affirme qu'il s'agit seulement d'une dou-
zaine d'échantillons qu'il tenait à titre gra-
cieux d'un industriel lyonnais, lequel a
fait, du reste, la même gracieuseté à tous
les membres du comité national.</seg>
      <seg>Ingérence cléricale. — M. Borie, après
avoir été autrefois, dit la protestation, l'or-
ganisateur des enterrements civils, aurait
cette fois recherché le concours du clergé
et les curés se seraient mis au service de
M. Borie avec un zèle égal à celui qu'ils
avaient déployé pendant le 16 Mai. A ce
sujet M. le maire d'Hautefage certifie que le
curé de cette commune a qualifié le candi-
dat républicain de « charlatan » en disant
les offices du 15 août.</seg>
      <seg>Du reste tous les curés se seraient livrés
à une active propagande non seulement
dans leurs résidences, mais encore dans
leurs pays d'origine. Dans la seule commune
de Mercoeur six curés auraient visité les
maisons, invitant à voter pour M. Borie. A
propos de ce dernier fait la protestation cite
une pièce qui n'a pas été trouvée dans le
dossier. Enfin les capucins de Belpeuch
auraient, eux aussi, pris part à la campagne
électorale.</seg>
      <seg>Le groupement de tous ces faits a produit
une vive impression sur la sous-commis-
sion et sur votre bureau. Chaque fois que
le mensonge paraît avoir été utilisé comme
un moyen électoral, l'élection est entachée
d'immoralité, et, quel que soit le nombre des
suffrages ou l'écart des voix, la question
d'invalidation peut être posée.</seg>
      <seg>Mais pour prendre une décision aussi
grave, il faudrait du moins que les protes-
tations aient été nombreuses, spontanées,
et qu'elles apparaissent comme la manifes-
tation d'une résistance virile à une défail-
lance momentanée. — Ce n'est pas le cas.
— Il importe aussi de constater que dans la
lutte électorale la polémique a été déplora-
ble de part et d'autre. M. Borie a soumis à
votre sous-commission un article paru dans
un journal hostile à sa candidature et qui
contient un texte et des insinuations au-
dessous de tout ce qui est tolérable.</seg>
      <seg>L'opinion publique a dû être violemment
troublée par toutes ces causes d'agitations ;
le temps seul pourra ramener le calme avec
la juste appréciation des choses et des
hommes, en atténuant des souvenirs qui
resteront toujours déplorables.</seg>
      <seg>Mais, comme les questions qui sont soule-
vées dans cette élection sont presque iden-
tiquement les mêmes que celles qui seront
soulevées plus tard à l'occasion de celle de
Clignancourt, il m'apparaît que, dans l'in-
térêt de la clarté du débat, de sa précision,
pour ne pas créer de précédent, pour le res-
pect du bon ordre des travaux de la Cham-
bre, il serait plus juste de renvoyer la dis-
cussion de l'élection de Lorient au moment
même où la Chambre discutera l'élection
de Clignancourt.</seg>
    </body>
  <!--New page added from FR_3R_5L_1889-11-26_p0177.xml--><body>
      <pb n="175"/>
      <div type="sitting">
        <div type="content">
          <list/>
          <u>
            <seg>M. le président. Il est bien entendu, en
tout cas, que les deux élections ne peuvent
être mêlées, que chacune d'elles sera dis-
cutée séparément.</seg>
            <seg>M. Laguerre. Parfaitement, monsieur le
président, et il sera statué par un double
vote.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. le président. Il s agit uniquement de
savoir, en ce moment, si la Chambre, adop-
tant la proposition de M. Laguerre, veut
remettre jusqu'au jour où l'on discutera
l'élection de Clignancourt l'examen des con-
clusions du 7e bureau sur l'élection de
Lorient.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>Je consulte la Chambre sur la question
ainsi posée.</seg>
            <seg>M. le président. M. Cuneo d'Ornano a la
parole.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Messieurs, comme
membre du 7e bureau, j'ai repoussé les
conclusions auxquelles la majorité de ce
bureau s'est arrêtée; j'ai repoussé les con-
clusions du rapport de l'honorable comte
Lemercier, qui vous propose, ainsi que
vous avez pu le voir au Journal officiel,
d'annuler les opérations électorales qui ont
eu lieu dans la 1re circonscription de Lo-
rient.</seg>
            <seg>Un membre à gauche. C'est aller un peu
loin.</seg>
            <seg>A gauche. Et par la loi.</seg>
          </u>
          <u>
            <seg>M. Cuneo d'Ornano. Non, non. Et vous
voyez que je ne m'attarde pas, que j'entre
tout de suite, pour épargner vos instants,
dans le vif de la question, protégé que je
suis par la loi constitutionnelle du 16 juil-
let 1875, par son article 10 que je replace
sous vos yeux. Veuillez méditer ce texte ca-
tégorique :</seg>
            <seg>M. Clémenceau. Si ! Si !</seg>
            <seg>Il n'y a rien de plus, vous voilà obligés
d'en convenir, contre l'honorable élu de
Lorient; et encore est-ce seulement comme
complice que M. Dillon a été prévenu et
condamné, condamné pour crime d'amitié.</seg>
            <seg>Je vous ai dit que je vous citerais des
exemples d'hommes respectés et honorés
qui ont, eux aussi, été frappés de condam-
nations semblables. Il y en a eu beaucoup
depuis Godefroy Cavaignac, Louis Blanc,
Ledru-Rollin, Armand Marrast : ce sont des
condamnés d'ordre politique condamnés
par des Assemblées politiques pour attentat
et complot politiques. Et ces condamnés
dont je réveille le souvenir sont des noms
chers à la démocratie française. Ledru-Rol-
lin, Marrast, Godefroy Cavaignac, ont été
frappés pour attentat ou complot par des
Assemblées politiques, au nom des pas-
sions politiques de l'époque, sans que
l'honneur personnel de ces condamnés po-
litiques ait souffert la moindre atteinte.</seg>
          </u>
        </div>
      </div>
      <pb n="177">CHAMBRE DES DEPUTES — SEANCE DU 26 NOVEMBRE 1889  177</pb>
      <seg>Votre pouvoir, messieurs, étant sans
limite, j'espère que ma parole sera sans
entraves. Vous me permettrez tout au
moins de ne soulever en rien ici les ques-
tions personnelles qui n'ont pas à s'y glis-
ser, car la personnalité de l'honorable comte
Dillon n'est pas mise en cause. Le rappor-
teur du 7e bureau s'occupe seulement de
savoir si l'élu de la 1re circonscription de
Lorient était éligible ou non.</seg>
      <seg>Vour murmurez ? vous semblez douter ?
Je vais alors vous retenir quelques instants
de plus sur ce point préliminaire.</seg>
      <seg>Est-il vrai que la condamnation qui a
frappé l'élu de Lorient soit uniquement une
condamnation pour complot et attentat?
Rien de plus, rien de moins. Le complot et
l'attentat n'ont-ils pas toujours été considé-
rés par vos devanciers, messieurs de la
gauche, comme des crimes purement poli-
tiques, notamment par ceux d'entre vous,
très honorables d'ailleurs comme hommes
privés, qui ont subi les mêmes condamna-
tions ?</seg>
      <seg>Aussi bien, j'ai le droit de répéter sans
soulever aucune objection qu'il s'agit ici,
dans l'élection de la 1re circonscription de
Lorient, d'un homme frappé d'une condam-
nation purement politique par un tribunal
purement politique, et que par conséquent
nous ne sommes pas dans la même situa-
tion que si nous nous trouvions en présence
d'un élu dont l'inégibilité découlerait de
quelque indignité ou de quelque violation
des lois de l'honneur.</seg>
      <seg>Ne m'interrompez pas aussi imprudem-
ment, je vous en prie. Si l'on veut parler
des commissions mixtes, de ces juridic-
tions politiques des temps de guerre civile,
je suis prêt à en tirer parti pour ma discus-
sion; je ne redoute pas les interruptions, si
ce n'est parce qu'elles allongeraient un dé-
bat que je veux resserrer le plus possible.</seg>
      <seg>Messieurs, cela dit uniquement pour
écarter du débat toute digression, toute di-
version qui prendrait un caractère person-
nel et qui le passionnerait inutilement,
car je voudrais lui maintenir son caractère
de débat de droit public, de droit constitu-
tionnel et parlementaire, — cela dit, je n'ai
pas besoin de vous demander si, en fait,
M. le comte Dillon, dont l'honorabilité ne
saurait être même mise en cause, a été
vraiment élu.</seg>
      <seg>C'est ce que le rapport de l'honorable
comte Lemercier ne met pas en doute.
M. Dillon a obtenu, sur 14,000 votants,
9,291 voix; plus des deux tiers, 5,000 voix
de majorité sur ses deux concurrents. Les
suffrages qui lui ont été accordés ont été
parfaitement relevés comme suffrages ex-
primés en faveur d'un candidat qui avait le
droit de l'être et qui avait fait sa déclara-
tion. Et les procès-verbaux que j'ai parcou-
rus, qui sont entre les mains de l'honorable
rapporteur du 7° bureau, ne mentionnent
pas l'ombre d'une protestation, ni à raison
des opérations matérielles du scrutin ni à
raison de l'inéligibilité de l'élu. Il n'y a pas
d'élection plus simple, plus claire, plus
pure : pas une protestation au dossier, pas
une protestation dans les procès-verbaux.</seg>
      <seg>Quelle que soit votre opinion personnelle,
messieurs, vous ne pouvez contester le
caractère bien net, bien libre, de cette ma-
nifestation du suffrage universel; vous ne
pouvez refuser de voir que la volonté des
électeurs a été bien expresse et bien pré-
cise, puisque, en présence de deux concur-
rents officiels, M. le comte Dillon a obtenu
contre eux les trois quarts des suffrages
exprimés.</seg>
      <seg>Ainsi l'élection est bien sincère; M. le
comte Dillon est bien élu. Il a été élu par le
libre suffrage de ses concitoyens, dans des
conditions absolues de calme, de paix,de sin-
cérité, en l'absence de tout ce qu'on incri-
mine dans les autres élections : corruption,
ingérence du clergé, pression administra-
tive, rien de tout cela n'est articulé; il n'y
a pas d'élection plus claire et plus pure.<seg>Mais voilà le 7e bureau qui, par l'organe</seg></seg>
    </body>
  </body>
  </text>
</TEI>
